---
title: Classes
date: 2019-03-25
---

![white-macbook](https://source.unsplash.com/b18TRXc8UPQ)

Berbeda dengan kebanyakan bahasa pemograman lain berbasis [ Object Oriented Programming ](https://en.wikipedia.org/wiki/Object-oriented_programming) atau `OOP` seperti `Python` atau `Java`, `class` dalam `JavaScript` dapat dikatakan semacam [syntactic sugar](https://en.wikipedia.org/wiki/Syntactic_sugar) dalam mendelegasikan perilaku `prototipe-based`, tidak seperti halnya -- atau dapat dikatakan berbeda -- dengan definisi tradisional `class` atau `oriented-class` yang terdapat dalam bahasa pemograman lain pada umumnya.

### `The 'Real' typeof Classes`

Berikut merupakan contoh penulisan `class` dalam JavaScript:

<div className="filename">filename.js</div>

```js
class Food {}

console.log(typeof Food) // function
```

`class` di awali dengan `keyword` `class` sebelum nama `class`. Nama `class` secara `habit` di awali dengan huruf kapital -- pada contoh di atas adalah `Food`. Jika kita `print` tipe `class Food` dengan `console.log`, maka pada "kenyataannya" `class` adalah `function`.
Dan jika kita meng-`instantiate` -- 👈 _`I don't know how to translate this word into Bahasa`_ -- `class`, maka `tipe` nya berubah menjadi `object`:

```js
class Food {}
console.log(typeof Food) // function

let food = new Food()
console.log(typeof food) // object
```

`JavaScript` lebih dikenal sebagai `functional programming language`, dimana jantungnya bahasa ini adalah `function`.

### `Constructor as Method`

```javascript {2-6,9-13,22,26}
class Food {
  constructor(name, protein, carbs, fat) {
    this.name = name
    this.protein = protein
    this.carbs = carbs
    this.fat = fat
  }

  toString() {
    return `${this.name} | ${this.protein}g P :: ${this.carbs}g C :: ${
      this.fat
    }g F`
  }

  print() {
    // convert the type of value into string
    console.log(this.toString())
  }
}

// don't forget write the `new keyword`
const chicken_breast = new Food('Chicken Breast', 26, 0, 3.5)

chicken_breast.print()

console.log(chicken_breast.protein)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
Chicken Breast | 26g P :: 0g C :: 3.5g F

output: 26 ✅
```

`Code` di atas membahas seputar tentang kandungan protein, karbohidrat, serta lemak yang terdapat dalam ayam-dada. 🐥 🐥

- Penulisan statement di dalam `class` menggunakan tanda `{}` sebagai `scope`.
- `function` yang dituliskan di dalam `class` dinamakan `method`, dimana kita tidak perlu lagi menuliskan `keyword` `function` ketika menuliskan `function` di dalam `class`
- `constructor` adalah `special method` di dalam `class`; tidak mesti ada dan jikalau ada, maka harus hanya ada satu `constructor method` di dalam suatu `class`
- Penulisan `parameter`-- atau `"property??"` dituliskan di dalam tanda `()` setelah `keyword` `constructor`
- `keyword` `new` dibutuhkan dalam meng-`instantiate` `class` dimana `argument` dapat ditulis di dalam tanda `()` setelah nama `class`
- Seperti halnya `object`, memanggil suatu `method` di dalam `class` dibubuhkan tanda "." di antara nama `class` dengan nama `method` seperti terdapat pada contoh sebelumnya: `chicken_breast.protein`

### `Anonymous Classes`

Penulisan `class` dapat ditulis tanpa nama -- seperti halnya `function` --, umumnya ditulis sekalian dideklarasikan menjadi sebuah nilai dalam sebuah variable.

```js
const Food = class {
  // it's also called anonymous class
  // code...
}
```

### `Constructor is a Special Method`

Seperti telah dijelaskan sebelumnya, cara memanggil suatu `method` yang terdapat di dalam `class` mirip seperti cara memanggil suatu `variable` di dalam suatu `object`, yaitu _`vehicle.displayType`_ pada contoh di bawah ini:

```js
class Vehicle {
  displayType() {
    console.log(`Car`)
  }
}

let vehicle = new Vehicle()
console.log(vehicle.displayType)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
function displayType() {
  console.log('Car');
}
```

Berbeda dengan `constructor method` dimana ia otomatis terpanggil dengan hanya perlu memanggil nama `class`-nya...

```js
class Vehicle {
  constructor() {
    console.log('Car')
  }
}
let vehicle = new Vehicle()
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
Car
```

...karena `constructor` merupakan `special method` di dalam `class`.

### `Inheritance with extends and super()`

Mewarisi atau `inherit` suatu `class` dapat dilakukan dengan penulisan `extends` `keyword` setelah nama `child class` seperti pada contoh berikut ini:

```js {9}
// parent class
class Vehicle {
  constructor(color) {
    console.log(`The car is ${color}`)
  }
}

// child class
class HondaJazz extends Vehicle {
  // there is no code at all within this scope
}

let jazz = new HondaJazz('Silver')
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
The car is Silver
```

Dan jika `child class` memiliki `constructor method`, maka wajib ditambahkan `super()` di dalam `scope` pada `constructor` yang terdapat di dalam `child class` seperti berikut:

```js {9-11}
// parent class
class Vehicle {
  constructor() {
    console.log('The base Vehicle')
  }
}

// child class
class HondaJazz extends Vehicle {
  constructor() {
    super()

    console.log('This is Honda Jazz')
  }
}

let jazz = new HondaJazz()
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
The base Vehicle
This is Honda Jazz
```

### `Method Override`

Kita dapat mengubah suatu `method` yang terdapat di dalam `parent class` dengan memanggil nama `method` tersebut di dalam `child class` seperti berikut ini:

```js {3-4,10-11,21-22}
// parent class
class MyCat {
  colorType() {
    return "My cat's color is black"
  }
}

// child class
class MyNeighborCat extends MyCat {
  colorType() {
    return "My neighbor cat's color is yellow"
  }
}

let kucingTetangga = new MyNeighborCat()

console.log(kucingTetangga.colorType)
```

```terminal
🔴 OUTPUT:
function colorType() {
  return 'My neighbor cat's color is yellow';
}
```

Demikian penjelasan singkat mengenai fitur `class` dalam `JavaScript` yang diperkenalkan semenjak versi `EcmaScript2015` atau `ES6` yang diperlukan dalam mempelajari `library ReactJS`.

🔥 🔥 🔥 🔥 🔥
